%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{quotes}
\tikzset{
  shore/.style   = {
    decoration={random steps, segment length=1mm, amplitude=0.6mm},
    decorate,
    color=blue!50!black, fill=blue, fill opacity=.2,
  }
}

\usepackage[includehead, a5paper, margin=11mm]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Mathématiques 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DM \no3}}
\fancyhead[R]{02/12/2021}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{exercice}
  En vacances au bord de l'océan, Rusla se demande quelle est la distance séparant sa maison $M$ d'un phare $P$ situé en mer. Elle place alors un repère $R$ sur la plage afin de former un angle droit, comme dans le plan suivant (qui n'est pas à l'échelle).

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.5]
      \coordinate (P) at (0, 1.6);
      \coordinate (R) at (1.2, 0);
      \coordinate (M) at (4.4, 2.4);

      \draw (P) node{$\times$} node[above left]{$P$};
      \draw (R) node{$\times$} node[below]{$R$};
      \draw (M) node{$\times$} node[right]{$M$};

      \draw[dashed] (0, 1.6) -- (1.2, 0) -- (4.4, 2.4) node[midway, below right]{\SI{530}{m}} -- cycle;
      \draw (1.4, .15) -- (1.25, 0.35) -- (1.05, .2);
      \draw pic["27°",draw=black,-,angle eccentricity=1.7,angle radius=2em] {angle=P--M--R};

      \clip (-1, -1) rectangle (5, 3);
      \draw[shore] (-2, 0) to[out=0,in=-130] (5, 5) -- (-3, 5) -- cycle;

      \draw (1, 2.5) node{Mer};
      \draw (0, 0) node{Terre};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

    Calculer la distance $PM$ séparant le phare de sa maison. On arrondira à la dizaine de mètres près.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère un triangle $IJK$ rectangle en $J$, tel que $\cos \widehat{JIK}=0,96$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer la valeur exacte de $\sin\widehat{JIK}$.
    \item On donne $IJ=\SI{7}{cm}$. Calculer les autres longueurs de ce triangle (on arrondira au dixième si nécessaire).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans le triangle $ABC$, rectangle en $A$ tel que $AB=3$ et $BC=7$, calculer une mesure de l'angle $\widehat{ACB}$. On arrondira au dixième de degré.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
  Citez un problème ouvert en mathématiques (c'est-à-dire un problème que personne au monde ne sait résoudre).
\end{exercice}

\end{document}
